---
layout: post
title: 团队开发流程和 Git 使用规范
category: Profession
tags: [团队开发, 开发流程, Git 规范]
---

这几天反思了我这几年的工作中和团队开发流程相关的经验，删繁就简，重新总结了和团队开发流程以及 Git 使用相关的一些自认为比较靠谱的实操性很高的经验。

<!-- more -->

## 基本原则

### 单分支结构

master 分支直接对应 prod 环境。

注意：这里的“单分支”并不是指开发者只能使用一个分支写代码，而是指不用像其他公司在流程规定上分 dev/test/prod/master 等诸多分支。

开发人员开发时，该使用功能分支也要使用，该合并的也要合并，只是不必让不需要参与的人知道个人开发的功能分支即可。

### 全量部署

数据除外，代码、配置、环境一起被版本控制、一起构建。软件交付、部署的单元是 docker 镜像。

### 一切都是代码

一切都用代码自动化控制和版本控制。包括数据库定义和配置：代码库与数据库结构实时同步，代码控制数据库结构；同时代码控制项目配置从配置中心的自动更新。

## 测试开发环境

开发环境、预发布环境，均以给不同的任务分支部署一个临时的专用测试环境，比如：

```
task-1.test-app.com
task-1.stage-app.com
```

功能分支部署上线后，相应测试环境均被回收（删除）。

## 项目开发流程

必须要有发布计划。同一个项目、同一批上的代码分支，必须要在合并到同一个环境对应的「发布分支」。

- 产品经理确定发布计划

- 产品、开发人员、测试人员开会讨论：本次发布计划涉及到哪些项目？哪些代码库要测试、上线？

- 项目负责人/小组组长等拆分发布计划，细分开发任务，确定对应的开发人员、测试人员

- 任务有关人员开会讨论，确认使用统一的发布分支

每个开发人员可以有自己的小功能分支，但是在本次发布计划中，团队共享的代码分支，始终只有本次发布计划唯一确定的发布分支。

- 并行开发、冲突解决、 合并发布分支到主分支后进入上线待发布队列
- 发布日执行部署，部署到生产环境的代码，全量归档到发布历史

## 关于部署

部署程序有一个指针，指向当前生产环境需要使用的版本，这个版本可能在代码发布历史中对应的任意一个版本，可以通过指向任意发布时刻的版本实现更新和回滚。

更新和回滚本质都是部署，对于部署程序来说也都是一样的，只是指向的软件版本和位置不同而已。

## FAQ

### 优先级更高、更紧急的任务打断了发布计划要优先上线？

- **如果发布计划对应的发布分支还没有合并到主干分支**

不影响，可以与被打断的发布计划同步执行，在快速开发测试完成后，直接合并到 master 分支优先部署上线。

- **如果发布计划对应的发布分支已经合并到主干分支**

先用发布历史中的最后一次发布版本，重建 master 分支。

同时，本次发布计划对应的发布分支中由于缺少紧急任务相关的代码，为了避免紧急上线的代码对正常发布分支的代码有所破坏，因此需要在紧急任务测试上线后，将发布分支和紧急任务分支合并一次（或者直接和 master 分支合并一次），然后重新进行一次回归测试，通过后再重新合并到 master 分支发布。

### 生产环境回滚后 master 分支如何处置？

相应地回滚到已回滚版本对应的 master 分支——用发布历史中的回滚版本，重建 master 分支。

### Git 代码库过于庞大导致部署慢？

使用 git submodule 功能，部署时候未更新过的子模块可以不用拉取。